\section{Vorgehensweise} 
Das Vorgehen zur Umsetzung der Anforderungen folgt dem wissenschaftlichen
Diskurs und besteht aus mehreren, aufeinander aufbauenden Schritten, deren
Ergebnisse schließlich in der Realisierung der Lösungen der beschriebenen
Forschungsfragen zusammenfließen.

Aus der Motivation zu dieser Arbeit ergeben sich die relevanten Felder der
Wissenschaft und Technik, die dieser Arbeit zugrunde liegen. In einem ersten
Schritt wird daher zuerst der Stand der Wissenschaft und Technik dokumentiert.
Dabei werden alle Technologien, Modelle und Standards betrachtet, die zur
Lösung der Forschungsfragen benötigt werden. Dazu wird
eine Literaturrecherche durchgeführt und nach Technologien gesucht, die bei der
Lösung der beschriebenen Probleme genutzt werden können. Diese Technologien
werden analysiert und schließlich werden diejenigen ausgewählt, die sich zur 
Lösung der Probleme am besten anwenden lassen.

Als zweiter Schritt werden die Anwendungsfälle bestimmt, welche
\PACKAGINGTOOLKIT erfüllen soll. Dann wird eine Ist-Analyse
durchgeführt, in welcher der aktuelle Stand des \PACKAGINGTOOLKIT untersucht
wird. In einer Gap-Analyse werden die Anforderungen mit dem Ist-Zustand des
\PACKAGINGTOOLKIT verglichen. Aus der Differenz ergeben sich die
durchzuführenden Maßnahmen und somit ein Soll-Konzept bestehend aus 
funktionalen und \NOT-funktionalen Anforderungen. 
% Die Anforderungen werden
% bewertet nach Machbarkeit und Notwendigkeit und werden schließlich priorisiert.
Sie stellen die Grundlage für die Modellierung und Implementierung aus
Benutzersicht dar.

Auf der Basis der gewonnen Erkentnisse wird 
eine systemunabhängige Modellierung durchgeführt. Dazu werden Formalismen aus
dem Stand der Wissenschaft und Technik verwendet. Bei der Modellierung ist
besonders auf die vorgesehene Flexibilität der Software zu achten, damit sie
einfach an die unterschiedlichen Bedürfnisse verschiedener Forschungsprojekte
angepasst werden kann.

Nach der Modellierung erfolgt eine Proof-of-Concept-Implementierung aufgrund
etablierter technischer Standards und der durch die Recherche und
Analyse ermittelten Technologien. Dabei soll die bisherige Aufteilung des
\PACKAGINGTOOLKIT in die Komponenten Client, Server und Mediator erhalten
bleiben. Schließlich wird ein Test der einzelnen Komponten duchgeführt und
anschließend ein Test des Zusammenspiels der Komponenten.

 
% Zur Entwicklung des {\PACKAGINGTOOLKIT}s kamen verschiedene Softwareprodukte zum
% Einsatz. Zur Modellierung der UML-Diagramme (vgl. Abschnitt \ref{sec:uml}) wurde
% das Programm \rede{Visual Paradigm} (vgl. \todo{Verweis auf Webseite}) benutzt,
% Die Programmierung erfolgte mit Hilfe der Entwicklungsumgebung Eclipse (vgl.
% Abschnitt \ref{sec:eclipse}). Das gesamte Projekt wurde in mehrere Module
% zerlegt, die wiederum Untermodule enthalten. Dazu kam Apache Maven (vgl.
% Abschnitt \ref{sec:maven}) zum Einsatz. Eine genaue Beschreibung der
% Modularisierung ist im Abschnitt \ref{sec:module} zu finden. Für die bei einem
% Projekt dieser Größe unabdingbare Versionierung kam Git (vgl. Abschnitt
% \ref{sec:git}) zum Einsatz. Dabei wurde Git sowohl zusammen mit einem
% Onlinespeicher bei GitLab (\todo{Verweis auf die Webseite}) als auch mit einer
% externen Festplatte verwendet. Dadurch wurde doppelte Datensicherheit
% gewährleistet. Die externe Festplatte diente zur Synchronisation verschiedener
% Entwicklungsrechner unabhängig von einer eventuell \NOT vorhandenen
% Internetverbindung, während der Online-Speicher bei GitLab einem zusätzlichen
% Sicherheitsnetz entsprach, da Schäden an einer externen Festplatte nie
% ausgeschlossen werden können. Außerdem wurde der Branching-Mechanismus sehr
% ausgiebig verwendet, um Teilfunktionen des {\PACKAGINGTOOLKIT}s zu entwickeln.
% Ein Master-Branch enthält immer die aktuelle Version der Anwendung, während für
% Entwicklungen bestimmter Funktionen neue Branches angelegt werden, die
% unabhängig vom Master entwickelt werden. Ist die neue Funktion abgeschlossen und
% getestet, kann ihr Branch mit dem Master zusammengeführt werden. Weitere
% Informationen über den Branching-Mechanismus sind in Abschnitt
% \ref{sec:git} zu finden.
% 
% Während der Entwicklung wurde besonderer Wert auf einen gut erweiterbaren, gut
% wartbaren und leicht lesbaren Quellcode gelegt. Um diese Ziele zu erreichen,
% wurden \ref{Martin.2008} und \ref{Fowler.1999} herangezogen. Dabei wurde der
% Quellcode nach dem initialen Schreiben mehrmals refaktorisiert. Zur Verbesserung
% der Code-Qualität und zur Vermeidung von allzu bekannten Programmierfehlern
% wurden während der gesamten Entwicklung die Tools PMD (vgl. Abschnitt
% \ref{sec:pmd}) und FindBugs (vgl. \ref{sec:findbugs}) verwendet. Für beide Tools
% existieren Plugins für Maven, mit deren Hilfe Reports im HTML-Format erstellt
% werden können. Diese Reports werden automatisch auf einer Projekt-Seite im
% HTML-Format zur Verfügung gestellt. Mittels Maven können die Reports
% aktualisiert werden. Weitere eingesetzte Tools, deren Ergebnisse auf der
% Projekt-Seite angezeigt werden, sind TagList (vgl. \ref{sec:taglist}) und
% StyleCheck (vgl. \ref{sec:stylecheck}). Auch die Entwicklerdokumentation wird
% mittels Maven zur Verfügung gestellt wie in Abschnitt \ref{sec:maven}
% beschrieben.
% 
% Die Entwicklung erfolgte nach den Regeln des Test Driven
% Developments (vgl. \ref{sec:tdd}), so dass die korrekte Funktionsweise einzelner
% Methoden bereits nach deren Implementierung sichergestellt waren. Durch das
% Vorhandensein dieser Tests waren auch Refaktorisierungen in Bezug auf
% die Erhöhung der Lesbarkeit erheblich leichter durchzuführen. 
% 
% Bei der Entwicklung des {\PACKAGINGTOOLKIT}s wurde mit besonderer Sorgfalt
% darauf geachtet, die Abhängigkeiten von bestimmten Frameworks oder Implementierungen
% möglichst gering zu halten. Ein Austausch einer bestimmten Komponente soll so
% wenig Änderungen wie möglich nach sich ziehen und die Änderungen sollen lokal
% begrenzt bleiben. 
% 
% Aus diesem Grund werden im gesamten \PACKAGINGTOOLKIT Java-Interfaces sehr stark
% eingesetzt. Nahezu jede Klasse stellt ein totales Interface (vgl. \todo{Referenz
% zu Modernen Programmiertechniken und Methoden}) zur Verfügung, welche die
% öffentlichen Methoden enthält.
% In der gesamten Anwendung wird somit gegen Interfaces programmiert, \NOT gegen
% Implementierungen (\todo[caption={Fehlender Literaturverweis}]{Hier noch ein
% Literaturverweis - mal im Literaturverzeichnis von Moderne Programmiertechniken und -methoden nachsehen
% oder in CleanCode}).
% 
% Die einzige Abhängigkeit zu den Implementierungen geschieht durch die
% Konstruktoraufrufe. Deswegen sind diese \NOT im gesamten Programm
% verteilt, sondern werden durch zwei verschiede Ansätze gebündelt. Die
% Objektzeugung vieler Klassen wird dem Spring-Framework (vgl.
% Abschnitt \ref{sec:spring}) überlassen. Dadurch muss bei einem Austausch einer
% Implementierung nur die Konfiguration von Spring angepasst werden. Für alle
% Klassen, die aus verschiedenen Gründen \NOT Spring übergeben werden sollen,
% werden Fabrikklassen zur Verfügung gestellt (vgl. Abschnitt
% \ref{sec:factories}). 
% 
% Dadurch wird sichergestellt, dass keine Abhängigkeiten zu
% Implementierungen durch verteilte Konstruktoraufrufe entstehen. Möchte eine
% Klasse ein Objekt haben, das ein bestimmtes Interface implementiert, muss sie
% die entsprechende Fabrikmethode aufrufen und eine Implementierung anfordern.